N°128 - 15 au 21 novembre 2019 les droits de l'enfant
Qu’est-ce que la Convention internationale des droits de l’enfant ?

Chaque année, le 20 novembre, on célèbre la Journée internationale des droits de l’enfant. Mais cette année est un peu spéciale : on fête aussi les 30 ans de la Convention internationale des droits de l’enfant (Cide), adoptée en 1989. C’est un texte très important. La preuve : c’est celui signé par le plus de pays au monde ! Seuls les États-Unis ne l’ont pas vraiment signé. La Cide interdit de condamner à mort quelqu’un qui a commis un crime quand il était enfant et les États-Unis ne sont pas d’accord.
Cette convention a permis, pour la première fois, de reconnaître que «les enfants aussi ont des droits, pas seulement les grandes personnes», explique la juriste Marie-Françoise Lücker-Babel, autrice du Dictionnaire des droits de l’enfant : «Comme c’est un sujet important, les États ont décidé de se mettre d’accord ensemble. Donc ça concerne tous les enfants du monde.» La Cide dit qu’il faut toujours rechercher ce qui est le mieux pour un mineur, c’est-à-dire pour une personne de moins de 18 ans.
L’opinion des plus jeunes doit être prise en compte dès qu’une décision qui les concerne est prise. Ça ne veut pas dire que les enfants sont les chefs et peuvent faire tout ce qu’ils veulent. Mais, par exemple, quand des parents se séparent, leurs enfants doivent pouvoir dire ce qu’ils pensent de la situation et s’ils préfèrent vivre avec leur père ou avec leur mère. Ça veut aussi dire que les adultes ne doivent pas forcer un élève de 16 ans à devenir cuisinier s’il a envie de faire des études de dessin.
La Convention internationale des droits de l’enfant n’est pas juste un texte rangé dans un tiroir. «Tous les cinq ans, les États sont obligés de montrer ce qu’ils ont fait au Comité des droits de l’enfant. Ça les oblige à faire plus», affirme Marion Libertucci, responsable du service «plaidoyer et expertise» à l’Unicef. Si un État ne fait pas assez d’efforts, la Cide «sert à pouvoir intervenir auprès de son gouvernement en disant "ça, ça ne va pas"», poursuit Marie-Françoise Lücker-Babel. Ce texte a permis de grandes avancées dans le monde : de plus en plus d’enfants sont vaccinés, mangent à leur faim, ont accès à l’eau potable, vont à l’école…
Que faire si tes droits ne sont pas respectés ? La première chose à faire, c’est d’en parler à un adulte en qui tu as confiance. Ça peut être un parent, un enseignant, un médecin… Tu peux aussi contacter le Défenseur des droits : c’est une structure spécialisée dans la défense des droits des citoyens et une partie de son travail consiste à défendre les enfants (si tu es harcelé-e à l’école, si tes parents se séparent, si on refuse que tu fasses des études de coiffure parce que tu es un garçon…). Si tu es en danger, par exemple si tes parents ou d’autres personnes sont violents envers toi, appelle le 119, c’est un numéro gratuit.
